---
title: "我为何选择文科"
date: 2017-09-02T22:56:12+08:00
subtitle: ""
tags: 
- 日常
- 随笔
- 高中
---
其实我早就想写点自己对于学文的想法，但是一直懒得写。正好昨天新语文老师留了这项作业，就顺便写了。

<!--more-->

其实我一开始说学文只不过是刚上高一的一句玩笑话，身边没有人甚至我自己都没想过我会去学文。因为无论是从小时候的兴趣爱好还是学校的考试成绩来看，我都像是个“天生注定学理”的料。然而我渐渐感觉到，我的内心已经厌倦了这种被人强行粘在身上的标签了。尽管我分层考试的时候数学和物理都进了A1层，但我上数理化的时候越来越难于把注意力集中在学习上了，周末补课我也没去过。理科成绩自然也像sine一样飘忽不定，最终期末考试之后数学物理都去了B层。相反，我开始更愿意在史地政的课上专心听讲，积极发言了。虽然这些基本都是我自己的主观行为，但似乎在一切的背后，我的内心中有另一个我一直在对我说：“你应该去学文。”

并不是说我是什么“文艺青年”或者我喜欢文学，因为我也确实不是。而是从中考结束开始，我开始变得对这个世界上的事和人感兴趣了。每当我在史地政的课题上学习到点知识，比如说一个历史典故，就有种“我更了解这个世界了”的感觉。这种感觉并不是数理化在课本上学了一个公式或者某种反应就能带来的。所以我更喜欢在高中学习文科，那既然必须要选一个，我当然更愿意学习文科。这就是我最初学文的想法的来源。

我并没有考虑过文科能给这个国家带来什么，我只是在做我想做的。

其实如果不是高考非让我选，我肯定是更愿意文理一起学的，毕竟技多不压身嘛。在日常的生活中，我对数理化之类的知识还是有点感兴趣的，平时也喜欢看些数理化小知识的视频。但是这和在学校为了考试成绩一遍遍刷题不同，在学校上数理化对我来说就是噩梦，也让我厌倦了这种生活。但我也没啥办法，谁让我在中国上高中呢。我唯一能做的事情只能是“学我稍微想学点的”，也就是去学文。

我妈知道我想学文后以为是开玩笑，得知我的真实想法后就变得极力反对。每次我想好好和她说的时候，她总用一些同样的逻辑有问题的理由，包括但不限于：语文成绩太差，理科成绩更好，文科大学可选专业少，她是我亲妈我应该听她的。

但这些理由都被我一一反驳了，虽然很多是我主观想法：

1. 我语文成绩差
   虽然文科有“文”，但无论学文科还是理科，高考语文考的都一样。

2. 我的脑袋适合学理科
   虽然从目前的成绩来看我是这样的，因为我的文科成绩比理科差。但我相信这世界上没有什么“天分”，每个人的能力都不是出生就有的。我之前的理科成绩也并不是靠“天分”凭空得来的，我的成绩都是我一点一点努力得到的。并且我对理科的兴趣越来越少，学习上相对文科更不爱学了。兴趣这种东西不是说来就来的，即使我主观上努力去学，实际的学习效率可能也没多少。所以我的脑袋也可以“适合学文科”，文科成绩一样可以很好。

3. 文科大学可选专业少
   文科可以选择的大学专业确实相对理科少，但是相比之下，我更愿意选择文科的专业(尤其讨厌理工)，原因就不说了。

4. 她是我亲妈我应该听她的
   我妈经常说：“我是你亲妈我不会害你。”这句话本身逻辑上就是有问题的。她始终反对我学文科，还找各种身边的人帮她说服，但她越反对我越坚定。并不是说什么逆反心理，而是事实证明，几乎每次我俩意见不同的时候，我的决定都是正确的。而且这是我自己的事，我学文的理由也很充分，我有权自己做主。

于是这件事就一直僵持着。终于提交文理分科意向的一天到了，那天早上我妈迟迟不肯给我签字。我也不着急，吃完早饭就回床上睡觉。我妈可能也觉得累了不想说我了，终于还是我赢了。
